**超弦理论**（），属于[弦理论的一种](../Page/弦理论.md "wikilink")，有五個不同的超弦理論，也指狭义的[弦理论](../Page/弦理论.md "wikilink")。是一種引進了[超對稱的](../Page/超對稱.md "wikilink")[弦論](../Page/弦論.md "wikilink")，其中指物質的基石為**十維時空**中的弦。

## 理論基礎

  - 十一維時空（十維空間加一維时間）

为了将[玻色子和](../Page/玻色子.md "wikilink")[费米子统一](../Page/费米子.md "wikilink")，科学家预言了这种粒子，由于实验条件的限制，人们很难找到这种能够证明弦理论的粒子。超弦理论作为最为艰深的理论之一，吸引着很多理论研究者对它进行研究，是[萬有理論的候選者之一](../Page/萬有理論.md "wikilink")，可來解釋我們所知的一切作用力、乃至於解釋宇宙。

  - 超弦理論將[次原子粒子都被視為](../Page/次原子粒子.md "wikilink")[受激而](../Page/受激.md "wikilink")[振動的多維](../Page/振動.md "wikilink")[迴圈](../Page/迴圈.md "wikilink")（開頭所提的10維空間）。
  - 超弦理論與傳統的量子力學一樣，將[不確定性視為真正的](../Page/不確定性.md "wikilink")[隨機](../Page/隨機.md "wikilink")。
  - 以膜理論解釋弦與三維空間和多維度空間的關係。

## 弦理论中的超对称

[`StringTheoryDualities.svg`](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:StringTheoryDualities.svg "fig:StringTheoryDualities.svg")`：黃色箭頭為`[`S對偶`](../Page/S對偶.md "wikilink")`，藍色箭頭為`[`T對偶`](../Page/T對偶.md "wikilink")`，而`[`IIA型弦與`](../Page/IIA型弦.md "wikilink")[`E型雜弦則亦可與`](../Page/E型雜弦.md "wikilink")[`M理論有對偶聯繫`](../Page/M理論.md "wikilink")`（此對偶又可稱之為`[`U對偶`](../Page/U對偶.md "wikilink")`）]]`

[弦理论是我们知道的唯一能融合](../Page/弦理论.md "wikilink")[广义相对论和](../Page/广义相对论.md "wikilink")[量子力学的方式](../Page/量子力学.md "wikilink")，但只有超对称的弦理论才能避免[快子问题](../Page/快子.md "wikilink")，才能包括[费米子振动模式从而才能说明组成我们世界的物质粒子](../Page/费米子.md "wikilink")。为了实现引力的量子力学，也为了一切力和物质的大统一，超对称性与弦理论手拉手地走来了。假如弦理论是对的，物理学家希望超对称性也是对的。
主要類型有：

  - [I型弦](../Page/第一型弦理論.md "wikilink")
  - [IIA型弦](../Page/第二型弦理論.md "wikilink")
  - [IIB型弦](../Page/第二型弦理論.md "wikilink")
  - [O型雜弦](../Page/混合弦理論.md "wikilink")（SO(32)）
  - [E型雜弦](../Page/混合弦理論.md "wikilink")（E8×E8）。

若納入[對偶性以及](../Page/對偶性_\(弦論\).md "wikilink")[超重力](../Page/超重力.md "wikilink")，則可統一出[M理論的框架](../Page/M理論.md "wikilink")，常見的對偶有[T對偶](../Page/T對偶.md "wikilink")、[S對偶](../Page/S對偶.md "wikilink")、[U對偶](../Page/U對偶.md "wikilink")。

## 懷疑論

  - 1979年諾貝爾獎得主、美國物理學家[谢尔登·格拉肖](../Page/谢尔登·格拉肖.md "wikilink")（Sheldon
    Lee
    Glashow）是超弦理论的怀疑者，因为其不能提供[实验可检验的预言](../Page/实验.md "wikilink")。他曾经试图阻止超弦理论家进入[哈佛大學物理系](../Page/哈佛大學.md "wikilink")，但是哈佛大學还是接受了超弦理论，于是他选择了离开。\[1\]
    在約十分钟《弦论这件事》（《优雅的宇宙》第二部分）的采访中，他认为超弦是一门与[物理没有关系的学科](../Page/物理.md "wikilink")，并且说：“...你可以把它称为肿瘤...”\[2\]。

## 相關條目

  - [對偶性 (弦論)](../Page/對偶性_\(弦論\).md "wikilink")
  - [第一型弦理論](../Page/第一型弦理論.md "wikilink")
  - [第二型弦理論](../Page/第二型弦理論.md "wikilink")
  - [混合弦理論](../Page/混合弦理論.md "wikilink")
  - [超對稱](../Page/超對稱.md "wikilink")
  - [萬有理論](../Page/萬有理論.md "wikilink")
  - [M理論](../Page/M理論.md "wikilink")
  - [F理論](../Page/F理論.md "wikilink")

## 參考文獻

### 書目

  -
  -
  -
  - Greene, Brian. *The Elegant Universe*（台灣中文譯本《優雅的宇宙》或大陸中文譯本《宇宙的琴弦》）.
    W.W. Norton and Co. New York,NY. c1999. ISBN 978-0-375-70811-4

## 外部链接

  - [超弦发展史](http://web.phys.ntu.edu.tw/physhistory/spacetime/vol_28/v28_p71.pdf)
  - [訪費因曼談超弦論](http://web.phys.ntu.edu.tw/physhistory/spacetime/vol_26/v26_p52.pdf)

[C](../Category/量子场论.md "wikilink") [C](../Category/量子重力.md "wikilink")
[C](../Category/弦理论.md "wikilink")

1.  [Jim Holt, "Unstrung", *The New Yorker*, October 2,
    2006](http://www.newyorker.com/archive/2006/10/02/061002crat_atlarge)
2.  "there ain't no experiment that could be done nor is there any
    observation that could be made that would say, \`You guys are
    wrong.' The theory is safe, permanently safe." He also said, "Is
    this a theory of Physics or Philosophy? I ask you" [NOVA
    interview](http://pbs.org/wgbh/nova/elegant/view-glashow.html))